### 259 德意志帝国

*1 德意志帝国。西西里国王曼弗雷德。他在教皇和意大利的地位。吉贝尔人在蒙特佩蒂取得大胜。佛罗伦萨和其他城市向曼弗雷德致敬。格尔夫人转向德国的康拉丁。1261 年亚历山大四世去世。教皇*。

在意大利战争中精疲力竭的德意志陷入了内部解体和无能，旧帝国再也没有崛起。荷兰的威廉在弗里斯兰战争中倒台后（1256 年 1 月 28 日），日耳曼人的王位被不团结的王公们唾弃，并被卖给了出价最高者；被削弱的民族感情忍受着康沃尔的理查德和卡斯蒂利亚的阿方索十世这两位外国领主被推上大帝的宝座，但普遍的衰竭使教皇再次成为德意志的仲裁者的双重选举不再带来任何战斗。这些外国国王毫不勉强地承认了教皇对帝国的司法权，他们只是把帝国的衰败表现为废墟上的阴影。

曼弗雷德在西西里比较幸运，因为在西西里的土地上不再有教皇的雇佣兵。他努力争取并赢得了王位。1258年8月10日，他在巴勒莫为自己加冕为王，以回应康拉丁已死的谣言。如果说这是对继承人权利的明显篡夺，那也是国家的呼声所要求的，是形势所要求的，也是情有可原的：这是以斯瓦比亚的菲利普为榜样，他也是通过监护侄子而篡夺了侄子的王位。曼弗雷德有理有据地向康拉丁抗议的使节解释说，一个生活在遥远的德国的孩子统治西西里是不可能的，这片土地只会服从一个本地王子，而他本人生来就是意大利人，而且风俗习惯也是如此；他想作为合法君主统治这个他用剑从两位教皇手中夺来的王国；在他死后，康拉丁应该成为他的继承人。曼弗雷德的加冕使他永远与霍亨斯陶芬对西西里的合法要求为敌，迫使他在意大利边境抵御霍亨斯陶芬，捍卫意大利的民族原则。这样，这个国家与德国的政治联系就被取消了，出现了吉尔菲家族一直努力争取的局面。

既然曼弗雷德已经从康拉丁的代理司祭变成了他的敌人，从德意志的代治者变成了意大利的民族统治者，也许谨慎的亚历山大四世会建议亚历山大四世在有利的条件下承认他为教会的封建国王，就像诺曼人罗杰被提升为西西里国王后教皇曾经做过的那样。但曼弗雷德并不想成为一个封建王子，而是一个独立的君主，他加冕的后果是教皇废除了他的教籍，对所有承认他的主教和城市实行新的开除教籍和禁止教务。教皇法庭对腓特烈王朝的仇恨仍然不可调和；他们有充分的理由怀疑曼弗雷德会一直与教皇的要求为敌，除非他赢得意大利的王位并将帝国的王冠戴在自己的头上，否则不会罢休。

由于教皇要求将撒拉逊人赶出意大利，数次尝试的和解也以失败告终。穆罕默德人在阿普利亚的这一聚居地的持续存在，让人想起了阿拉伯人在加里利亚诺河上的强盗城堡里恐吓意大利的历史。腓特烈二世将他们的西西里部落成员移植到卢塞拉，作为优秀弓箭手的营地，时刻准备战斗。格里高利九世多次派给他们的传教僧侣并没有让这些不信教的人改变信仰；安拉的名字继续在塔楼上被宣扬，清真寺里的文士也在讲解《古兰经》。腓特烈从撒拉逊人中挑选了他的卫士，并毫无偏见地将许多穆斯林提拔为高级官员。这些穆罕默德人在霍亨斯陶芬家族的宽容下生活，并对他们忠心耿耿。即使英国编年史家夸大了他们的人数，说他们有 60,000 名好战分子，他们的人数也足以让教皇感到害怕。在霍亨斯陶芬王朝与教会的战争中，他们是唯一的常备军，是最狂热的战士，也是敌人最无情的毁灭者。他们无惧放逐的光芒，扼杀司铎和乞丐修道士，毫不留情地烧毁教堂和修道院，摧毁被征服的城市，如腓特烈二世时期的阿尔巴诺和索拉，曼弗雷德时期的阿里亚诺。他们在意大利南部的殖民地一直是教皇的眼中钉。亚历山大四世要求将他们赶走，但曼弗雷德将自己的得救归功于他们的忠诚，将自己的首战告捷归功于他们的弓箭；他保护着他们，并像他的父亲一样，不断召集从非洲海岸赶来的新的阿拉伯人在他的旗帜下领饷。教皇们将他描绘成异教徒的苏丹和盟友，他们在十字架上的布道总是针对曼弗雷德和卢塞拉的萨拉森人。

加冕后，他的事业进入了一个新时代。他很快在意大利中部和北部获得了影响力；他的权力也更大了。在他的权杖下，意大利作为一个民族国王实现统一的想法让他踌躇满志，尽管实现这一想法会遇到难以估量的困难。他与康拉丁和德意志的决裂使他更接近瓜尔夫人：他允许自己加入为推翻埃泽利诺-达-罗马诺三世而结成的联盟；他与热那亚和威尼斯缔结了条约。但很快人们就发现，圭尔夫党不再是真正的民族政党，因为它与将意大利转让给外国王公的教皇结盟了。教皇们的叛国增加了所有爱国意大利人的民族感情，曼弗雷德一度成为意大利的希望之星。他甚至被允许向往帝国的王冠，这是他的最高目标。他意识到与教皇和解是不可能的，于是恢复了自己家族的传统，与吉贝尔派（Ghibellines）一起对抗教皇国。他任命他们在意大利北部的首领奥贝托-帕拉维奇诺（Uberto Pallavicini）为他在伦巴第的督军，任命热那亚人帕西瓦尔-多利亚（Percival Doria）为他在斯波莱托和马尔凯地区的助理司祭，任命他的血亲、圣塞韦里诺伯爵乔丹-安格拉诺（Jordan of Anglano）为他在托斯卡纳的助理司祭。在这片土地上，锡耶纳是吉贝尔家族的中心，自著名的蒙特佩蒂之日起，锡耶纳人就把曼弗雷德奉为霸主和保护者。1260年9月4日，锡耶纳人在大首领法里纳塔-德利-乌贝尔蒂（Farinata degli Uberti）的带领下，与被驱逐的佛罗伦萨吉贝尔人联合起来，在安格拉诺的乔丹（Jordan of Anglano）领导下的德意志人民的支持下，在阿尔比亚河畔消灭了联盟的吉贝尔人。强大的佛罗伦萨向吉贝尔派敞开了大门，并向乔丹伯爵致敬，以支持曼弗雷德：这一事件造成了严重的后果！它削弱了教皇的权力；它瓦解了圭尔夫党派，但却使他们永远成为了国王不可调和的敌人；它将国王完全拴在了吉贝尔派的怀抱中，而他现在又投入了吉贝尔派的怀抱。这使他失去了与教会和平相处的可能，教会在危难中向外国暴君求助，但这也为曼弗雷德在意大利中部建立了新的基础，他可以在那里骚扰教皇，使教皇国一直动荡不安，直到罗马的大门。

佛罗伦萨和其他城市的格尔夫人无助地向卢卡--他们最后的据点--扑去。他们甚至转而（如此奇怪的政党更迭！）向德国求助，呼吁康拉丁下山，从篡夺者手中夺回王冠，恢复王国的权利。腓特烈二世的最后一个孙子，一个八岁的孩子，通过他的叔叔巴伐利亚的路德维希二世回应了他们；他将佛罗伦萨和圭尔夫联盟置于他无能的保护之下，宣布曼弗雷德和吉贝尔派是他的敌人，并承诺不久将亲自前往意大利，或者如果德意志王公允许的话，他将派使节前往意大利。与此同时，亚历山大四世对佛罗伦萨的陷落深感不安，放逐了锡耶纳和吉贝尔派，将他们传唤到自己的法庭，并恳求比萨放弃与曼弗雷德的联盟。1261年3月28日，吉贝利派的佛罗伦萨、比萨、锡耶纳和其他许多城市在曼弗雷德的领导下缔结了一个保护联盟，以对抗所有的吉贝利派及其支持者，从而将旧托斯卡纳联盟置于曼弗雷德的控制之下。只有翁布里亚联盟（其首领是圭尔夫-佩鲁贾）停止了行动，并继续忠于教会。

不久之后，虚弱的亚历山大四世悲痛欲绝，于1261年5月25日在维泰博去世。

八位红衣主教（当时只有这么多红衣主教组成神学院）前往维泰博参加新的选举。他们的选票几个月来起起伏伏，直到 8 月 29 日，耶路撒冷的宗主教（当时他正好在那里）当选为教皇。雅各布-潘塔莱昂（Jacob Pantaleon）是特鲁瓦（Troyes）一个鞋匠的儿子，他是一位凭借天赋和运气在教会中崛起的主教。一个法国人登上罗马教廷，预示着新的政治关系，不幸的是，这使教皇脱离了国家轨道，投入了法国君主制的怀抱。教皇们推翻意大利最后一个霍亨斯陶芬王朝的目的是与法国结成紧密联盟的原因；而这一目的的实现付出了难以估量的高昂代价。

潘塔莱昂于 1261 年 9 月 4 日在维泰博加冕为乌尔班四世，他对腓特烈二世的 "毒蛇集团 "怀着从前任继承下来的仇恨，带着个人敌人的激情。他没有去罗马，也从未踏进拉特兰宫半步。
